\chapter{Checkliste zur Erkundung von Wasserversorgungsprojekten}

Die Checkliste gliedert sich in einen ersten Teil an allgemeinen Fragen, aus deren Beantwortung sich Grundlagen und erste Hinweise und Rückschlüsse für eine mögliche und sinnvolle Art der Wasserversorgung ergeben. Im zweiten Teil geht die Checkliste auf die Fragen zur Erfassung des Wasserbedarfes ein. In den folgenden Teilen werden zu den einzelnen Möglichkeiten der Wasserversorgung Detailfragen aufgeführt, die letztendlich die Klärung über die bestmöglichste Lösung herbeiführen und Daten für die Planungsphase liefern. Grundsätzlich sind zunächst alle Möglichkeiten der Wasserversorgung in Betracht zu ziehen. Stellt sich in der Arbeit vor Ort eine der Möglichkeiten als besonders geeignet dar (aus technischen und/oder gesellschaftlichen Gründen), bzw. kommen Möglichkeiten wie beispielsweise eine Grundwasserversorgung nicht in Frage, kann der Umfang der Erkundung fokussiert bzw. eingeschränkt werden.

\section{Allgemeine Themen}

\begin{enumerate}
\item Land und Region, in der das Projekt geplant wird um eine klimatische und hydrogeologische Einordnung vornehmen zu können.
\item Wird das Projekt in einer erdbebengefährdeten Region umgesetzt?
\item Stellen großräumige geogene Belastungen wie Arsen und Fluorid in der Projektregion eine Gefahr dar?
\item Wie ist die geographische/topographische Lage am Ort des Wasserverbrauches (im Tal oder auf Bergrücken etc.)?
\item Wie ist die geographische/topographische Lage am Ort der Wassergewinnung (im Tal oder auf Bergrücken etc.?)
\item Ist an dem Ort oder in der Nähe schon eine Wasserversorgung vorhanden, wenn ja welcher Art? Wie wird das Wasser in der Region gewonnen?
\item Gibt es alte Anlagen (z. Bsp.: Brunnen, Rohrleitungen, Zisternen) die nicht mehr in Betrieb sind? Wenn ja, was sind die Gründe dafür?
\item Hat die Partnerorganisation Erfahrung mit Projekten der Wasserversorgung, wenn ja welche?
\item Mit welchen Facharbeiter arbeitet die Partnerorganisation vor Ort bereits zusammen?
\item Gibt es Vorstellungen gemeinsam mit der Partnerorganisation, was für eine Art Wassergewinnung realisiert werden soll?
\item Gibt ein Wassergremium, in dem alle Begünstigten Mitglied sind und in dem über gemeinsame Themen wie Hygiene, Wartung- und Instandhaltung gesprochen wird?
\item Existiert die Bereitschaft/ der Wille ein Wassergremium zu gründen? (Diskussion mit der Partnerorganisation anregen.)
\item Wie viel wird derzeit für das Wasser bezahlt?
\item Wie viel sind die Begünstigten in Zukunft bereit für das Wasser zu zahlen (Wartung und Instandhaltung)?
\item Welche rechtlichen und genehmigungsrechtlichen Rahmenbedingungensind zu beachten (z. Bsp.: Besitzverhältnisse, länderspezifische Normen, Verordnungen und Richtlinien, Genehmigungsverfahren)?
\item Welche Stakeholder spielen neben der Partnerorganisation eine Rolle für die Projektausführung (z. Bsp.: lokale Wasserbehörde, District Commissioner, Gemeine- bzw. Dorfrat, Kirche, andere NGOs)?
\item Wie passt das geplante Wasserprojekt in die institutionellen Entwicklungsziele der Region bzw. des Landes?
\item Wie ist der allgemeine Gesundheitszustand in der Zielregion (Abfrage in der Krankenstation möglich)?
\item Welche Fachkompetenzen (z. Bsp.: Facharbeiter, Ingenieure, Erkundung Geophysik/Geologie, Bohr- und Bauunternehmen) gibt es in der Region?
\item Welche Baumaterialien sind auf lokalen Märkten verfügbar (siehe Anlage 1)?
\item Wie ist die Hygienesituation (Toiletten, Händewaschen, Essen, persönliche Hygiene)?
\item Ist ein Hygienebewusstsein vorhanden und/oder besteht Aufklärungs- und Schulungsbedarf?
\item Welches Wasser wird getrunken, findet eine Behandlung (abkochen, filtern etc.) statt?
\item Wie ist Situation der Abwasserentsorgung und Sanitärversorgung?
\end{enumerate}

\section{Wasserverbrauch und -bedarf}

\begin{enumerate}
\item Wofür soll das Wasser der geplanten Versorgungsanlage verwendet werden (z.B.: menschlicher Verzehr, Brauchwasser im Haushalt, Landwirtschaft, Viehzucht etc.)
\item Woher beziehen die Menschen/Verbraucher an dem Projektort derzeit ihr Wasser? (Wie weit entfernt müssen sie es beschaffen und von welcher Qualität bzw. welchen Ursprungs ist es)
\item Wie wird das Wasser transportiert?
\item  Wer beschafft das Wasser und wie viel Zeit wird dafür verwendet?
\item Welche Kosten entstehen für die Verbraucher?
\item Ist die Wasserversorgung eher zentral oder dezentral (Wie weit sind die Verbraucher voneinander entfernt?)?
\item Welche Wassermenge (pro Person/pro Haushalt) wird im Augenblick verbraucht?
\item Welche Wassermenge (pro Person/pro Haushalt) wird benötigt?
\item Wie viele Menschen sollen versorgt werden? Bzw. Wasservolumen pro Tag, ggf. nach Trink- und Brauchwasser unterscheiden.
\item Welche Entwicklung des Wasserbedarfs (Bevölkerungswachstum, Schülerzahl etc.) ist in den kommenden Jahren zu erwarten?
\item Ist der Wasserverbrauch konstant über das Jahr? (Schule mit Minderverbrauch in Schulferien, Landwirtschaft mit saisonalem Anbau etc. Bitte genau die Zeiten des Normal- und Minderverbrauchs in Monaten ermitteln)
\item Wie hoch ist der Wasserbedarf in welchen Monaten für Garten und Landwirtschaft?
\item Gibt es Tiere? Wenn ja, welche Tiere und wie viele, bzw. wie hoch ist der tägliche Wasserbedarf dafür?
\item Gibt es Unterschiede im Zugang der einzelnen Gruppen zu Wasser?
\item Wie viel Wasser wird für den Toilettengang sowie das Händewaschen benötigt?
\end{enumerate}

\subsection{Wasserversorgung an Kindergärten und Schulen}

\begin{enumerate}
\item Wie hoch ist der tägliche Wasserverbrauch der Schule?
\item Wie hoch ist der tägliche Wasserbedarf der Schule?
\item Welche Kosten entstehen der Schule derzeit für die Wasserversorgung?
\item Wie viele Schüler (Tagesschüler, Internatsschüler) sind an der Schule?
\item Wie hoch ist der Wasserbedarf der Internats- und Tagesschüler pro Tag?
\item Wie viele Lehrer und Mitarbeiter/Angehörige leben bzw. arbeiten an der Schule?
\item Wie hoch ist der Wasserbedarf der Lehrer und Mitarbeiter/Angehörige pro Tag?
\item Wie ist der Wasserbedarf über das Jahr (Wann sind Schulferien? Wie viele Mitarbeiter/Angehörige/Internatsschüler bleiben während der Ferienzeiten?)
\item Gibt es einen Schulgarten bzw. Landwirtschaft? Wenn ja, wie hoch ist der Wasserbedarf in welchen Monaten?
\item Gibt es Tiere an der Schule? Wenn ja, welche Tiere und wie viele, bzw. wie hoch ist der tägliche Wasserbedarf dafür?
\item Gibt es weitere Verbraucher (Nachbarn, Baumaßnahmen, etc.)?
\item Wie ist die Entwicklung der Schule (und des Wasserbedarfs) in den kommen Jahren abzuschätzen?
\item Welche, wie viele und in welcher räumlichen Lage gibt es Verbraucherstellen auf dem Schulgelände (Küche, Waschräume, Labore, Einzelhäuser der Lehrer, Garten und Ställe, etc.)?
\item Gibt es einen WASH-Club, in dem sich die Schüler in Wasserthemen engagieren?
\item Werden im Unterricht WASH-Themen behandelt?
\item Werden/könnte man Themen wie Wetter, Niederschlag, Grundwasser in den Geographieunterricht mit einbeziehen?
\item Wie ist die Wartung, Instandhaltung und Reinigung der Anlagen der Wasserversorgung geregelt?
\item Wie ist die Situation der Sanitärversorgung (einschl. Wasserbedarf dafür?)und Abwasserentsorgung?
\item Wird Trinkwasser behandelt (z.B. gefiltert, abgekocht)?
\end{enumerate}

